<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description></description>
    <link>https://blog.arima.eu</link>
    
    
    
    
    <post>
        <title>Construyendo una plataforma Big Data open-source desde cero (I): Persistencia</title>
        <summary>&lt;p&gt;Hay muchos motivos por los que se puede necesitar una plataforma de Big Data: desde analizar y producir conocimiento a partir de datos procedentes del negocio, hasta crear modelos de inteligencia artificial a partir de textos o imágenes. Los datos que se almacenarán, en cada caso, son distintos. Los flujos de análisis, los procesos de limpieza y preparación, y las herramientas que se utilizarán, también.&lt;/p&gt;
</summary>
        <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 09:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.arima.eu/2022/09/14/big-data-platform-1.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.arima.eu//2022/09/14/big-data-platform-1.html</guid>
        <headerImage>https://blog.arima.eu/assets/images/2022-09-16-big-data-platform-1/header.png</headerImage>
        
        
        
        
        

      <author></author>
    </post>
    
    <post>
        <title>¿Deberíamos usar Terraform como herramienta de Despliegue Continuo?</title>
        <summary>&lt;p&gt;En ARIMA, desde hace unos años, hemos apostado por Kubernetes y el ecosistema &lt;em&gt;cloud native&lt;/em&gt; que lo rodea. Nos hemos hecho miembro de la &lt;a href=&quot;https://www.cncf.io/&quot;&gt;Cloud Native Computing Foundation&lt;/a&gt; y hemos promovido el uso de muchos de sus proyectos en nuestros clientes. Desde Helm y kustomize para gestionar los despliegues de un &lt;em&gt;cluster&lt;/em&gt;, pasando por ArgoCD o Flux que nos ayudan a automatizar estos despliegues y a seguir el patrón &lt;a href=&quot;https://www.weave.works/technologies/gitops/&quot;&gt;GitOps&lt;/a&gt;, o Prometheus y Grafana para monitorizar las métricas de nuestras aplicaciones. Todos estos son solo algunos ejemplos de los proyectos &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; que forman parte de un ecosistema cada vez más popular y en constante crecimiento.&lt;/p&gt;
</summary>
        <pubDate>Fri, 13 May 2022 09:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.arima.eu/2022/05/13/terraform-cd.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.arima.eu//2022/05/13/terraform-cd.html</guid>
        <headerImage>https://blog.arima.eu/assets/images/2022-05-13-terraform-cd/header.jpg</headerImage>
        
        
        
        
        

      <author>Urko Lekuona</author>
    </post>
    
    <post>
        <title>¿Es el fin de la pandemia el fin del trabajo remoto?</title>
        <summary>&lt;p&gt;Una de las cosas que teníamos claras cuando creamos ARIMA en 2013 era que íbamos a ser una empresa en la que el trabajo remoto iba a estar a la orden del día. No pretendíamos hacer de esto nuestra bandera ni una pose, en el fondo era una decisión egoísta ya que nosotros mismos éramos los primeros a los que nos beneficiaba el poder trabajar en remoto para conciliar nuestra vida laboral con nuestra vida familiar.&lt;/p&gt;
</summary>
        <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 09:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.arima.eu/2021/06/25/remote-work.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.arima.eu//2021/06/25/remote-work.html</guid>
        <headerImage>https://blog.arima.eu/assets/images/2021-06-25-remote-work/header.jpg</headerImage>
        
        
        
        
        

      <author>Aritz Berasarte</author>
    </post>
    
  </channel>
</rss>