<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <description></description>
    <link>https://blog.arima.eu</link>
    
    
    
    
    <post>
        <title>Testcontainers: edukiontziak testing-aren zerbitzura</title>
        <summary>&lt;p&gt;Integrazio-testak baino gustokoago izan ditut beti unitate-testak, batez ere arrazoi honengatik: ez dut kanpoko ezer behar hauek pasa ahal izateko. Ez dut behar datu-base bat, kanpo-zerbitzu bat edo Kafka bat martxan izatea testak pasatu ahal izateko, eta ondorioz, garatu ahal izateko.
Eta hori garapen-inguruneari dagokionez, zeren eta integrazio-ingurunea hartzen badugu kontutan, hare gehiago.
Adibidez, datu-baseen kasuan, testak H2rekin egiteko aukera dugu. Baina kontutan eduki behar da proiektu motaren arabera, gerta daitekeela H2n primeran funtzionatzen duen zerbaitek, garatzen ari garen datu-basean ez funtzionatzea. &lt;br /&gt;
Askotan&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Tira… H2rekin egingo dugu, datu-basea martxan ez jartzeagatik…”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</summary>
        <pubDate>Thu, 06 May 2021 08:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.arima.eu/2021/05/06/testcontainers.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.arima.eu//2021/05/06/testcontainers.html</guid>
        <headerImage>https://blog.arima.eu/assets/images/2021-05-06-testcontainers/header.jpg</headerImage>
        
        
        
        
        

      <author>Jessica Aguado</author>
    </post>
    
    <post>
        <title>AWS Lambda Funtzioak</title>
        <summary>&lt;p&gt;Azken aldian  &lt;em&gt;serverless&lt;/em&gt; hitza gero eta gehiago agertzen da post, foro edo softwarearekin erlazionatutako edozein baliabidetan. Laburbilduz, gure aplikazioa exekutatzen den makinaz ez arduratzea eta horren hedapen prozesua arintzea inplikatzen duen kontzeptua da &lt;em&gt;serverless&lt;/em&gt;. Ez da ulertzeko kontzeptu oso erraza, eta horregatik aurrerago beste post batean sakonduko dugu.&lt;/p&gt;
</summary>
        <pubDate>Fri, 30 Apr 2021 09:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.arima.eu/2021/04/30/aws-lambda.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.arima.eu//2021/04/30/aws-lambda.html</guid>
        <headerImage>https://blog.arima.eu/assets/images/2021-04-30-aws-lambda/cloud.jpg</headerImage>
        
        
        
        
        

      <author>Urko Lekuona</author>
    </post>
    
    <post>
        <title>Nire esperientzia CKA azterketarekin</title>
        <summary>&lt;p&gt;Joan zen martxoaren 22an Linux Foundation-en parte den &lt;a href=&quot;https://training.linuxfoundation.org/certification/certified-kubernetes-administrator-cka/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CKA&lt;/a&gt; ziurtagiriaren azterketa egin nuen. Post honen bitartez nire esperientzia kontatu nahi dizuet, nola prestatu nuen eta zer espero daitekeen azalduz. Bide batez, orain dela hilabete batzuk &lt;a href=&quot;/eu/2020/04/28/examen-ckad&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Fernandok, nire lankideak, idatzitako posta&lt;/a&gt; irakurtzea gomendatzen dizuet. Bertan zehaztasun handiarekin azaltzen du azterketa honetan kontutan eduki beharrekoa eta nire ustez, froga gainditzeko benetan lagungarria da. Niri behintzat bere posta irakurtzea baliagarria gertatu zitzaidan!&lt;/p&gt;
</summary>
        <pubDate>Wed, 14 Apr 2021 08:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.arima.eu/2021/04/14/my-cka-exam-experience.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.arima.eu//2021/04/14/my-cka-exam-experience.html</guid>
        <headerImage>https://blog.arima.eu/assets/images/2021-04-14-my-cka-exam-experience/header.jpg</headerImage>
        
        
        
        
        

      <author>Urko Lekuona</author>
    </post>
    
  </channel>
</rss>